經國號變教練機…戰機魔改降級

蔡政府把經國號改造成教練機，堅持自行研發，原因之一是藉此累積下一代自製戰機的能量。圖／聯合報系資料照片

蔡英文總統今天上午將南下台中，到漢翔航空工業公司主持空軍新式高教機的原型機出廠暨命名典禮。由於先前網路投票結果，第一名的「勇鷹」被認為是「擁英」諧音，害得空軍近日不斷發新聞稿澄清，連國防部長嚴德發，都必須要在立法院強調，絕對沒有政治意義。

老實說，「勇鷹」到底是不是「擁英」，完全不是重點。真正值得關注的是，這個耗資686億元的計畫，對空軍戰力以及國內航空產業，到底有多大的幫助？

蔡總統上任以來，一再強調重視國防。不過當下軍方正在進行的幾個大型軍購（或自製）案當中，總統先前主持廠房動工的潛艦案，其實開始於馬政府；至於M1A2戰車、F-16C/D Block70戰機、以及其他幾個造艦案，雖然自蔡總統任內啟動，但在總統這個任期內，都還沒有成果。

相較之下，高教機計畫的「難能可貴」，在於一方面是純粹蔡政府所發動，二方面是在總統本屆任期結束前，已經有初步成績。

空軍的飛官養成，目前分為三階段：先飛T-34初級教練機，再飛AT-3高級教練機，然後是駕駛F-5E/F戰鬥機練習各種戰術科目的「部隊訓練」，才能分發到一線戰機部隊。由於F-5已經非常老舊，AT-3也將屆壽期，空軍規劃將三段式的訓練改為兩段：新款高教機必須同時擔任AT-3與F-5的角色。

對於新一代高教機，不分藍綠都認為應該「國機國造」，但對這個名詞的定義，馬、蔡兩屆政府看法不同。馬政府覺得，應該引進國際大廠的成熟設計在台生產，如此在時效性、風險性、經濟性上，都是最佳選擇。當時呼聲最高的機種，是義大利的M-346教練機，除了義國空軍外，也已獲得以色列、新加坡、波蘭的訂單。

對於速度、爬升率、靈活度等性能，戰鬥機的要求標準，遠高於教練機，因此漢翔將經國號改為教練機，似乎等於是「降級」，理論上應該很簡單？事實上可不是如此。

對於教練機來說，上述的性能都還是次要，考慮到主要使用者是初學的新手，因此性能要求的重點，是穩定、好操縱、不易進入無解的危險狀態。起落架也要夠堅固，經得起「菜鳥」們重落地的折磨。另一件非常重要的是，本身的續航力要夠長，學員才有足夠的機會練習科目，而非將大部分的時間，都花在起降過程上。

就這些條件而言，要將經國號改造為教練機，其實有相當嚴峻的挑戰：

經國號戰機當初研發時，受限於美方提供的發動機推力有限，因此只好把機身設計得比F-16更輕薄短小，才能維持足夠的推重比。也因為如此，機身內部的儲油空間非常少，使得經國號成為三種二代戰機中（另兩者是F-16、幻象）最「短腿」的機種，必須在機翼下掛載兩具大型副油箱，才能維持足夠的航程。

然而對高教機來說，通常的性能要求，是在不外掛油箱情況下，要能有至少兩小時以上的續航力。因此如何把經國號「短腿變長」，就成為設計團隊的大挑戰。

【929行動】大家好，我地係Chinazi。

其實係以前唔肯賣新款F-16俾台灣佢先要整經國號宜家又賣得番 經國號已經慘變condom

維持科研能力不得不
這次的66架F-16其實也是補履退掉的F-5
美國對台灣的主力戰機有做總量管控